居港5年荷蘭人被迫變虎媽 荷蘭媽媽：香港教育最大困局是招生制度

47歲的Saskia Wesseling來自荷蘭，一家人在2014年來到香港定居。在香港做家長和學生，可沒有在歐洲輕鬆。受女兒的升中面試啟發，她展開有關香港教育制度的拍攝計劃——「是時候馴服虎媽了」（Time to tame the tigers?），這系列的相片最近更入圍2019年 WYNG Media Award大師攝影奬 (WMA)。
Saskia原是荷蘭電台的新聞記者，13年前她和丈夫決定要以四海為家，不再固定住在一個城市，所以便去了在瑞士、開羅和廣州。育有兩女的他們，最後定居香港，一住就是5年。
去年12月，Saskia在阿姆斯特丹舉辦「是時候馴服虎媽了」相展，那時很多觀眾都對她慨歎自己也在經歷相同的情況。Saskia卻不太認同，歐洲家長所經歷的和亞洲家長沒法比。

意外地成為虎媽
Saskia的兩個女兒，一個11歲，一個9歲。大女曾在廣州的國際學校讀書，不過上學時間早八晚四，回家還要再做1個小時的功課，學習時間緊湊，讓Saskia 覺得有莫大的壓力。
夫婦二人不想孩子的生活只有學習，所以決定離開廣州。他們在香港為女兒找到蒙梭利特教法的小學，學習壓力減輕多了。
小學尚能逃避，可是到了中學，Saskia 這個荷蘭媽媽和香港的家長一樣，深陷大女兒需升中面試的泥潭。
她不曾想自己也會讓女兒去上面試和考試技巧班。
"我突然變成了一個虎媽，但我必須這樣做，否則就會沒有學校肯錄取她。我在改變，否則我的孩子就會在這個入學系統中落後於人。"

忽略孩子真正的需要
「計劃的靈感源自面試官對我女兒問的問題——例如你得過多少塊金牌？你具備哪些領袖素質？還有你做過哪些慈善活動？基本上，只有精心準備過的孩子才能正確回答以上的問題。」
這些問題啟發Saskia拍攝「是時候馴服虎媽了？」的系列相片。做了大量的資料搜集之後，她發現自己不是唯一有壓力的人，所以她希望透過這個計劃能帶起更多討論，從而引發更多人一起做出改變。
相片中學生的臉都被不同的書所遮蓋，看不見他們的樣子，當中瀰漫著一種無力感。Saskia說，這樣做一來是為了隱藏身份，二來寓意這是一個普遍現象，學生被迫追求好成績，無法自主。
"這些書也意味著，我們只看重孩子學到的知識、行為表現，卻看不見孩子真正的樣子和需求。"

讓孩子學懂包容開放
成績至上的現象，讓Saskia覺得很沮喪，
"如果你想要將孩子送進好學校，你就不得不逼他們去學習更多。所以這不是虎媽、學校和學生的問題，這是整個招生系統的問題，我們都被困在那裏。"
說到動情之處，Saskia的語氣也愈來愈快。她覺得，擇優而錄帶來惡性循環的競爭情況，而小朋友年僅3歲就要面試遴選是不應該的。
她期望，一些有影響力的社會領袖願意站出來，做些事情去打破困局。
周遊列國，不同文化帶來的衝擊讓Saskia認為，教育的真諦在於教孩子學會欣賞不同的人和文化，並包容彼此差異。
她指出，在當今的世界中，沒有人或國家可以獨善其身。學校也應如此，不應全是優秀的學生，成績有差異，背景多元化，才能讓他們彼此學會相處和接納。

Info
「機遇！WMA大師攝影獎作品展」
日期：即日至4月23日
地點：香港大會堂展覽廳
網址：

「起跑線？人都癲！」工作坊
Saskia Wesseling將會與同樣入圍WMA的黃雪綾對話，分享對教育體制與精神健康的看法。
日期：4月19日
地點：香港大會堂展覽廳
＊需預先於網上登記

▲ 居港荷蘭攝影師媽媽對自己變成虎媽感到困惑，她指出，這是香港整個招生系統出了問題。

▲ 《The stairs to education heaven》。亞洲的學習風氣高壓嚴謹，「功課草率」等印章評語，將個體的價值只等同於功課表現。（圖片由受訪者提供）

▲ Saskia為了女兒June及Philine不要承受太多壓力，所以來到香港定居。（圖片由受訪者提供）

▲ 學生的臉被書本遮擋，寓意他們無法自主，被家長和學校逼着只往某個方向走。（圖片由受訪者提供）

香港虎媽衝出國際

做咩睇唔開來hk

好揀唔揀揀香港
真係唔癲嗰度你唔去

港日韓， 發達地區人間煉獄，咁睇唔開唔留係歐洲

無人迫都唔見得班連登仔會主動搵野學。

連登仔：香港真係好好住

鬼婆個腦裝屎？好地地有歐洲教育黎香港讀？痴撚線

Change difficulty : inferno

holland bank cheque

一打就打大佬，傻的嗎

又老屈
想問下佢報邊間學校？
依家呢幾年都少子化
唔係名校既話都會想收多啲學生
差啲既學校仲要爭人，成日爭一兩個就要殺校
如果佢個女住過咁多地方
正常interview 真係難佢唔到喎
西人家長 英文又叻
點會搵唔到學校？

荷蘭好地地，做乜咁睇唔開來香港

洋人都原來有好多ON9父母

既然都四海為家，點解仲要跟足香港嗰套去死讀書？

根本就唔應該黎東亞
港日星韓中
邊個國家唔係咁

pink floyd個首another brick in the wall

Why do I hear boss music

有easy mode唔玩
要玩修羅mode

亞洲區既國際水平好多都係逼出黎
而歐美澳妞個d係自發既

國際學校好難入，
你同local 班top家長（有權）爭，未計大陸/外資鬼佬中產（有錢）
可以科水俾學校

而你只係個歐洲國仔記者仔，offer到學校幾多？

國際學校咪高級野
世界各地都一定有難入既學校
我就唔信外國名校既面試係簡單喎
老實講佢如果係日本定居咪仲難搵學校
間間LOCAL都係用日文教書
之後國際學校又多人爭
咁係咪又代表日本教育制度有問題?
你唔識當地語言本身就係一個問題
無得話係香港問題
每個國家既教學都係母語優先 保障當地人
香港教育制度係有問題但佢有乜資格講?
講到香港連鬼婆都要變怪獸家長
真係好差
但香港差同佢一點關係都無
根本篇新聞就調亂晒角度黎寫

其實基礎教育黎講,歐洲算係比較好.
多軌制,鐘意學術既可以讀文法中學,研究型大學.鐘意實務既可以讀技術中學,職訓型大學.
課程算嚴謹,唔會好似北美咁放羊.
大學課程專一科,唔洗讀通識上PE.

反觀香港,想跟北美制度,但係又唔湯唔水.同埋亞洲人本身唔適合放羊式學習又係一個問題.
比如好似美國高中好多electives,擺落亞洲就會變左揀哂啲易高分既黎讀,唔會自發挑戰難度.無班級制又同亞洲既集體主義格格不入,本身亞洲人已經係偏內向被動,無班級會引發好多社交問題.

燒山都講過亞洲呢套只會一路贏到去undergrad,一上postgrad就會比歐美追過.

咁on9黎香港

香港有錢個堆個個去英美紐奧加 你老味 你就沖入黎柒 想辛苦下一代呀

女人真係戇鳩

天堂咁好你唔住，地獄無門闖進來，噉嚟害自己個女，cls,

Btw,可唔可以同佢換荷蘭個國籍

痴撚線 我記得荷蘭教育制度係幾好
點會黎香港讀 害到自己仲害埋個女

好心諗下其實人哋都想仔女見下世面，你估人哋唔知荷蘭自己教育做得好咩
人哋可能覺得將自己仔女留低喺歐洲讀書，又係做一條white trash，根本唔知世界發生咩事。將自己仔女帶嚟呢邊，會令到佢哋睇到第三世界或者亞洲真世面同發生乜事，佢哋係歐洲唔會見到嘅嘢，大個咗可能已經贏人哋一條街。

又好似隔離個po咁，個有錢人唔試過做乞兒，根本唔知社會基層發生乜事

成班兒登仔淨係識鬧人戇鳩又點

將個體的價值只等同於功課表現

唉

天堂有路你唔行,地獄無門你闖入去

荷蘭咁好都唔留低

計劃的靈感源自面試官對我女兒問的問題——例如你得過多少塊金牌？你具備哪些領袖素質？還有你做過哪些慈善活動？

用咁嘅問題問小學生真係好戇鳩

Saskia為了女兒June及Philine不要承受太多壓力，所以來到香港定居

打大佬 有勇氣?

唔入國際學校 大把直資爭住收依D background既細路

如果你想要將孩子送進好學校，你就不得不逼他們去學習更多。

有咩問題

Saskia為了女兒June及Philine不要承受太多壓力，所以來到香港定居。

移民前有冇做下功課
香港仲大壓力

屌你睇下成篇文先講野
Saskia為了女兒June及Philine不要承受太多壓力，所以來到香港定居。

我都真係唔明點解香港會有鬼佬住公屋

高等華人社會
高等華人教育
你唔識野

個po 前面d 留言都幾好笑
對有錢佬黎講香港的確係唔錯既地方
你估人地黎香港住公屋捱m記大家樂？

屌你老母，咪搞撚臭沈旭暉個朵

Exact7ly
偏頗報導就無人理
個個見到有人一齊屌香港教育制度就盲撐
問題根本成件事個因果關係唔合理

為了女兒June及Philine不要承受太多壓力，所以來到香港定居。

呢句好諷刺

高級鬼佬呀嘛

係咪覺得入唔到國際學校就已經輸左？